20%開放式廚房無消防年檢

20%開放式廚房無消防年檢

50,477

■根據「2011年建築物消防安全守則」，設有開放式廚房的單位須安裝煙霧偵測器和消防花灑等消防裝置。

【本報訊】地產商近年力推「納米樓」，開放式廚房設計越趨普遍，但業主若未有為單位消防裝置進行年檢，有可能要負上刑責。消防處指，截至今年1月，仍有兩成已入則含開放式廚房單位未進行年檢或提交檢查證書，單位業主若未按法例作年檢，一經定罪最高可被判罰款5萬元。

根據「2011年建築物消防安全守則」，設開放式廚房設計的住宅單位須安裝煙霧偵測器和消防花灑，並要接駁至大廈火警指示儀表板和消防通訊中心。業主亦要每12個月，聘請註冊消防承辦商檢查有關裝置最少一次。

去年發逾千警告 可罰5萬

消防處高級消防隊長（消防設備專責隊伍）梁威霆指，一般廚房設計有牆壁和門作為隔火結構，開放式廚房則需配備消防裝置以策安全。而「安全守則」生效後，已入則含開放式廚房的單位自2012年起陸續落成。

截至2017年，全港有約1.4萬個含開放式廚房並已入則的新建住宅單位，有80%單位已向消防處提供檢查證書，但仍有約兩成單位未有進行年檢或未向消防處提交檢查證明。消防處於2017年發出超過1,000張警告信，絕大部份在收到警告後已完成年檢。

消防處助理消防區長（消防設備專責隊伍）羅嘉欣補充，每戶需承擔檢查費用約數百至數千元不等；由於消防花灑接駁大廈公共消防設施，消防處鼓勵由管業處組織，協助安排大廈和屋苑的單位業主進行檢查。

若開放式廚房設計單位的消防裝置未有按法例進行年檢，業主需負上刑責，一經定罪最高可被判罰款5萬元。消防處稱至今雖然暫時未有檢控個案，但不排除未來會作檢控。

■記者羅繼盛

上一則
綠Van追撞釀3車串燒17傷

下一則
雜物堆積及腰 「垃圾屋」清晨起火 戶主女鄰居焗死